**黄欧东**（），又名**黄次洲**。汉族，[江西](../Page/江西省.md "wikilink")[永丰人](../Page/永丰县.md "wikilink")。1925年6月加入[中国共产党并参加革命工作](../Page/中国共产党.md "wikilink")。高中文化。第一届至第五届全国人大代表。王届全国政协委员。中共八届候补中央委员，十一届中央委员，十二届[中顾委委员](../Page/中顾委.md "wikilink")。

## 生平

早年在家乡发起成立思江学会，创办《平民报》。1926年在[上海大学学习](../Page/上海大学.md "wikilink")。1927年回乡，任江西永丰县委书记。1930年参加[中国工农红军](../Page/中国工农红军.md "wikilink")，任红3军8师参谋、连政委、师政治部主任，红4军11师宣传科科长，红1军团2师5团政治处主任、师政治部宣传科科长、军团教导营指导员。1934年10月参加[长征](../Page/长征.md "wikilink")。到达[陕北后](../Page/陕北.md "wikilink")，任陕北红军大学地方干部营政委，庆阳教导师团政委。

[抗日战争时期](../Page/抗日战争.md "wikilink")，任陇东特委副书记兼秘书长，延安马列学院副书记。1938年12月任抗大太行第1分校政治部主任、分校党委书记。1939年任八路军第129师政治部宣传部部长，平汉纵队政委。1940年任抗大第6分校政委，太行军区晋中分区政治部主任。1943年任中央军委办公厅主任兼总政治部锄奸部副部长。

[第二次国共内战时期](../Page/第二次国共内战.md "wikilink")，任冀热辽军区政治部主任，[嫩江省建设厅厅长](../Page/嫩江省.md "wikilink")，[黑龙江省委委员兼建设厅厅长](../Page/黑龙江省.md "wikilink")，[辽北省人民政府副主席](../Page/辽北省.md "wikilink")。

1948年11月任[沈阳市工委副书记](../Page/沈阳市.md "wikilink")。1949年1月任沈阳市委副书记。1949年6月任沈阳市委书记。1952年6－12月兼市长。1953年4月任东北局委员。1954年5月－11月任东北局常委、秘书长。1954年7月任[辽宁省委书记](../Page/辽宁.md "wikilink")。1956年7月任辽宁省委第1书记。
1958年6月任辽宁省委第2书记。1955年3月－1959年6月任辽宁省政协主席。1958年6月任辽宁省省长。1960年10月－1967年8月任东北局书记处书记。

“[文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")”中受冲击。1972年12月任辽宁省委书记。1977年10月任辽宁省委第三书记。1978年10月任辽宁省委第二书记。1980年3月任辽宁省委常委。1980年7月任辽宁省委顾问。1972年12月－1980年1月任[辽宁省革命委员会副主任](../Page/辽宁省革命委员会.md "wikilink")。1977年12月－1980年1月兼辽宁省政协主席。1980年1月－1983年4月任辽宁省人大常委会主任。

1993年11月28日在沈阳逝世，终年88岁。

[H](../Category/中华人民共和国辽宁省省长.md "wikilink")
[H](../Category/永丰人.md "wikilink")
[O欧东](../Category/黄姓.md "wikilink")
[Category:辽宁省人大常委会主任](../Category/辽宁省人大常委会主任.md "wikilink")
[Category:辽宁省政协主席](../Category/辽宁省政协主席.md "wikilink")
[Category:中共辽宁省委书记](../Category/中共辽宁省委书记.md "wikilink")